---
author: Benoît Domart
title: Exercices - Création d'un client Rest
---

# Exercices - Création d'un client Rest

Toujours dans notre application de locations, on peut imaginer rajouter une page Web permettant l'ajout d'un nouveau logement. Pour cela, il faudrait pouvoir saisir son adresse. Lorsque vous remplissez un tel formulaire sur une page Web, il y a souvent des propositions d'adresses qui apparaîssent lorsqu'on commence la saisie. Nous allons mettre en place cela (en partie).

Nous allons donc utiliser un Web Service (externe à notre application) comme source de données. Nous allons donc rajouter une couche _DAO_, qui ne se connecte pas à une base de données cette fois, mais à ce Web Service.

## Exercice 1 - Prise en main de l'API

???+exercice "Prise en main de l'API"

	Pour cela, nous allons utiliser l'API nationale permettant de chercher une adresse en France.

	Vous pouvez effectuer quelques tests, avec Postman par exemple, pour la prendre en main.

	Elle est disponible ici : [https://adresse.data.gouv.fr/api-doc/adresse](https://adresse.data.gouv.fr/api-doc/adresse){:target="_blank"}

	Nous allons utiliser l'URI `/search` avec le verbe HTTP `GET` et deux paramètres de requête (c'est-à-dire des "_query parameters_") :

	- `q` : Permet d'indiquer l'adresse recherchée.
	- `limit` : Le nombre (maximum) de résultats renvoyés.

	Il y a d'autres paramètres possibles, mais ils ne nous sont pas nécessaires ici.

	Par exemple, vous pouvez effectuer un test avec [https://api-adresse.data.gouv.fr/search/?q=64%20avenue%20jean%20portalis&limit=15](https://api-adresse.data.gouv.fr/search/?q=64%20avenue%20jean%20portalis&limit=15){:target="_blank"}, qui renvoie, à l'heure où ceci est écrit, 4 résultats.

	**Remarque** : Comme nous n'utilisons que le verbe HTTP `GET`, que nous ne modifions ni l'en-tête, ni le corps de la requête, et que le résultat est par défaut envoyé au format JSON, il est possible d'effectuer la requête directement dans un navigateur, sans passer par Postman. Je vous conseille cependant tout de même de l'utiliser, afin de bien prendre l'habitude de l'utiliser.

## Exercice 2 - Génération du modèle

???+exercice "Génération du modèle"

	Il nous faut transformer ce résultat JSON en _Java Beans_. Nous pourrions créer la couche modèle correspondante à la main, puisque le format du résultat est indiqué [ici](https://adresse.data.gouv.fr/api-doc/adresse){:target="_blank"}, mais ce serait fastidieux. Il est possible de générer automatiquement ce code.
	
	On peut pour cela par exemple utiliser le site [https://www.jsonschema2pojo.org/](https://www.jsonschema2pojo.org/){:target="_blank"}. Pour cela :
	
	1. Copier le résultat (le fichier JSON) de la requête dans la partie gauche.
	2. Dans le champ **Package**, indiquer le package dans lequels les _Java Beans_ (la couche modèle) va être générée. Ici, on peut par exemple indiquer
        ``` title=""
        fr.univtours.polytech.locationapp.model.address
        ```
	3. Dans le champ **Class name**, indiquer le nom de la classe principale. Ici, on peut par exemple indiquer
        ``` title=""
        WsAddressResult
        ```
	4. Dans **Source type**, sélectionner **JSON**.
	5. Cliquer sur <bouton>Zip</bouton>, télécharger le résultat et le placer dans le dossier 📂`src/main/java` (le dossier contenant les sources Java) du projet Web.
	
	<center>
		![jsonschema2pojo](../images/jsonschema2pojo.png)
	</center>
	
	Ca y est, notre modèle est généré !
	
	Depuis notre application Java, lorsque nous exécuterons le Web Service, nous récupérerons un objet `WsAddressResult`, contenant lui même une liste de `Feature`. Cet objet `Feature` correspond à une adresse.
	
	Il contient lui-même un objet `Properties` qui permettra d'accéder aux informations sur chacune des adresses renvoyées.
	
## Exercice 3 - Création du client Rest

???+exercice "Création du client Rest"

	Il nous reste maintenant à appeler ce Web Service, depuis notre application Java et non plus depuis un navigateur ou depuis Postman uniquement. Plus précisément, il nous reste à appeler ce Web Service depuis la couche _DAO_ de notre application Java.
	
	Commençons donc par créer la couche _DAO_. Elle ne contient ici qu'une seule méthode, qui renvoie une liste d'adresse (c'est-à-dire une liste de `Feature`), et qui prend en paramètre une chaîne de caractère : l'adresse recherchée.
	
	Voici donc l'interface `fr.univtours.polytech.locationapp.dao.AddressDao` :
	
	```java
	public List<Feature> getAddresses(String search);
	```
	
	Et son implémentation, la classe `fr.univtours.polytech.locationapp.dao.AddressDaoImpl`. Pour cela, nous allons utiliser les classes fournies par JaxRS :
	
	```java
    private static String URL = "https://api-adresse.data.gouv.fr";
    
	@Override
	public List<Feature> getAddresses(String search) {
        // Instanciation du client.
        Client client = ClientBuilder.newClient();

        // On indique l'URL du Web Service.
        WebTarget target = client.target(URL);

        // On indique le "end point" (on aurait aussi pu directement le mettre dans
        // l'URL).
        // C'est également avec cette méthode qu'on pourrait ajouter des "path
        // parameters" si besoin.
        target = target.path("search");
        // On précise (lorsqu'il y en a) les "query parameters".
        target = target.queryParam("q", search);
        target = target.queryParam("limit", 15);

        // On appelle le WS en précisant le type de l'objet renvoyé, ici un
        // WsAddressResult.
		System.out.println(target.getUri());
        WsAddressResult wsResult = target.request(MediaType.APPLICATION_JSON).get(WsAddressResult.class);
        return wsResult.getFeatures();
    }
	```
    
    ???info "Remarque sur le code"
    
        On pourrait écrire tout cela de manière condensée :
        
        ```java
        private static String URI = "https://api-adresse.data.gouv.fr/search";

        @Override
        public List<Feature> getAddresses(String search) {
            Client client = ClientBuilder.newClient();

            Result result = client.target(URI).queryParam("q", search).queryParam("limit", 15)
                    .request(MediaType.APPLICATION_JSON).get(WsAddressResult.class);
            return result.getFeatures();
        }
        ```
	
## Exercice 4 - Les couches métier et présentation

???+exercice "Les couches métier et présentation"

	Nous allons ajouter une petite couche présentation, pour utiliser ce que nous avons fait :
	
	1. Commençons par créer le service métier appelant ce _DAO_. Pour cela, créer l'_EJB_ `fr.univtours.polytech.locationapp.business.AddressBusinessLocal` (nous n'allons pas créer de `Remote` ici), contenant une méthode :
	
		```java
		public List<Feature> searchAddresses(String search);
		```
		
		:warning: Ne pas oublier d'utiliser l'annotation `@Local`.
	2. Créer l'implémentation de cet _EJB_, qui appelle la couche _DAO_.
		
		:warning: Ne pas oublier d'utiliser l'annotation `@Stateless`.
	3. Créer une servlet, qui sera appelée via l'URI `/searchAddress`, contenant l'implémentation de `doGet` et de `doPost` :
	
		- `doGet` redirige l'utilisateur vers une JSP `addresses.jsp` contenant un champ pour saisir une adresse.
		- `doPost` récupère cette adresse saisie, appelle l'EJB effectuant la recherche, et redirige l'utilisateur vers `addresses.jsp` qui affiche cette liste.
	
		```java title="☕ Code Java - La servlet"
		@Override
		protected void doGet(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
				throws ServletException, IOException {
			// On place une liste vide dans la requête.
			request.setAttribute("ADDRESSES", new ArrayList<Feature>());
			// On redirige vers la JSP.
			request.getRequestDispatcher("addresses.jsp").forward(request, response);
		}

		@Override
		protected void doPost(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
				throws ServletException, IOException {
			// On récupère ce que l'utilisateur à saisi.
			String search = request.getParameter("search");
			// On exécute la requête correspondante.
			List<Feature> addresses = this.addressBusiness.searchAddresses(search);
			// On place le résultat de la recherche dans la requête.
			request.setAttribute("ADDRESSES", addresses);
			// On redirige vers la JSP.
			request.getRequestDispatcher("addresses.jsp").forward(request, response);
		}
		```
		
		```JSP title="☕ La JSP"
		<%@ taglib uri="http://java.sun.com/jsp/jstl/core" prefix="c"%>
		<!DOCTYPE html>
		<html>
		<head>
		<title>Rechercher une adresse</title>
		</head>
		<body>
			<form action="searchAddress" method="post">
				<input type="text" name="search"/>
				<input type="submit" value="Rechercher"/>
			</form>
			<table>
				<tr>
					<th>Adresse</th>
					<th>Ville</th>
					<th>Code postal</th>
				</tr>
				<c:forEach var="address" items="${requestScope.ADDRESSES}">
					<tr>
						<td>
							${address.properties.name}
						</td>
						<td>
							${address.properties.city}
						</td>
						<td>
							${address.properties.postcode}
						</td>
					</tr>
				</c:forEach>
			</table>
		</body>
		</html>
		```
    
    La page de recherche est maintenant accessible depuis l'URL [http://localhost:8080/LocationApp/searchAddress](http://localhost:8080/LocationApp/searchAddress){target=_blank} (il faut penser à mettre à jour le nom de l'application Web et du port).